---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۱۰
---
# حکایت شمارهٔ ۱۰

<div class="n" id="bn1"><p>بر بالین تربت یحیی پیغامبر علیه السلام معتکف بودم در جامع دمشق که یکی از ملوک عرب که به بی انصافی منسوب بود اتفاقاً به زیارت آمد و نماز و دعا کرد و حاجت خواست</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>درویش و غنی بنده این خاک درند</p></div>
<div class="m2"><p>و آنان که غنی ترند محتاج ترند</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>آن گه مرا گفت از آن جا که همت درویشان است و صدق معاملت ایشان خاطری همراه من کنید که از دشمنی صعب اندیشناکم. گفتمش بر رعیت ضعیف رحمت کن تا از دشمن قوی زحمت نبینی.</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به بازوان توانا و قوت سر دست</p></div>
<div class="m2"><p>خطاست پنجه مسکین ناتوان بشکست</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>نترسد آن که بر افتادگان نبخشاید</p></div>
<div class="m2"><p>که گر ز پای در آید کسش نگیرد دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>هر آن که تخم بدی کشت و چشم نیکی داشت</p></div>
<div class="m2"><p>دماغ بیهده پخت و خیال باطل بست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ز گوش پنبه برون آر و داد خلق بده</p></div>
<div class="m2"><p>وگر تو می‌ندهی داد روز دادی هست</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>بنی آدم اعضای یکدیگرند</p></div>
<div class="m2"><p>که در آفرینش ز یک گوهرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چو عضوی به درد آورد روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>دگر عضوها را نماند قرار</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>تو کز محنت دیگران بی غمی</p></div>
<div class="m2"><p>نشاید که نامت نهند آدمی</p></div></div>